\documentclass[../clustering.tex]{subfiles}

\begin{document}

Il clustering è una tecnica di analisi e raggruppamento di dati omogenei appartenente alla classe degli algoritmi di apprendimento automatico di tipo non supervisionato.
Tali algoritmi hanno il compito di determinare caratteristiche comuni tra i dati di input in modo da effettuare previsioni, classificazioni e ragionamenti.
Più nello specifico, gli algoritmi di clustering si occupano di raggruppare tra di loro dati aventi caratteristiche simili e di separare dati contenenti informazioni differenti. La similarità o dissimilarità tra dati viene calcolata sulla base della distanza all'interno di uno spazio dimensionale ( che può avere anche molteplici dimensioni). Nel caso in cui i dati avessero più dimensioni è necessario ricorrere a tecniche statistiche particolari come PCA( Principal Component Analysis) in modo da ridurre la dimensionalità dei dati e semplificarne la rappresentazione.
La bontà dei risultati di un algoritmo di clustering è fortemente influenzata dal tipo di metodo utilizzato per il calcolo delle distanze tra punti proiettati su un piano. Gli algoritmi di clustering si dividono, infatti, in tre grandi famiglie sulla base delle metriche utilizzate per suddividere i punti sul piano :
\begin{itemize}
	\item Algoritmi di clustering gerarchico
	\item Algoritmi di clustering partizionale
	\item Algoritmi density based
\end{itemize}
Nelle prossime sezioni verranno esaminate brevemente le tre famiglie sopraelencate.

\subsection{Clustering gerarchico}
\label{subs:clustering_gerarchico}

Il clustering gerarchico mira a costruire una gerarchia di cluster. A differenza delle altre classi di algoritmi, gli algoritmi di clustering gerarchico non producono una rappresentazione visuale dei cluster, ma una rappresentazione gerarchica ad albero.
Tutti gli algoritmi appartenenti a tale classe seguono un procedimento tipico :
\begin{itemize}
	\item In una prima fase viene individuato un cluster per ogni dato presente.
	\item In una seconda fase vengono individuati i cluster più vicini(sulla base di alcune metriche) e uniti in modo da formare un unico cluster. La seconda fase viene ripetuta più volte sino ad ottenere un cluster solo.
\end{itemize}
Essi producono in output un Dendrogramma, ossia un grafo in grado di mostrare come è avvenuto il processo di aggregazione dei cluster.
Più nello specifico il dendrogramma mostra nell'asse delle ascisse la distanza logica dei clusters, mentre nell'asse delle ordinate il livello di aggregazione.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/dendrogram.png}
	\caption{esempio di dendrogramma}
\end{figure}

\subsection{Clustering partizionale}
\label{subs:clustering_partizionale}

Gli algoritmi di clustering partizionale necessitano di sapere a priori quanti cluster si vogliono ottenere. Essi creano delle partizioni rispetto alle osservazioni minimizzando una determinata funzione di costo esprimibile nella forma :
\[
	\sum_{j=1}^{k}E(C_j)
\]
dove $k$ rappresenta il numero di cluster,$C_j$ è il j-esimo cluster e $E:C \rightarrow{R}^+$ è la funzione di costo associata al singolo cluster. L'algoritmo più famoso appartenente a tale famiglia è K-means.

\subsection{Clustering density based}
\label{subs:clustering density based}

Gli algoritmi di clustering density based si basano sull'idea di densità e che ad aree ad alta densità di punti si alternino aree a bassa densità. Se la densità dei punti è maggiore in un determinato spazio del piano vorrà dire che probabilmente tali punti costituiscono un cluster a sè stante. I punti lontani dalle aree ad alta densità vengono comunemente definiti outliers o punti di rumore. Un tipico algoritmo density-based è Dbscan.
\end{document}